\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{textcomp}
\setlength\parindent{0pt}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\subject}{Sieci neuronowe}
\newcommand{\topic}{Laboratorium 1\\Perceptron prosty\\ADALINE}
\newcommand{\student}{Piotr Gogola\quad{}226249}
\newcommand{\teacher}{mgr inż. Jan Jakubik}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\vspace*{\stretch{1}}
		\begin{center}
			\vspace{4cm}
			\Huge{\textbf{Raport}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\textbf{\subject{}}\\
			\vspace{1cm}
			\textbf{\topic{}}\\
			\vspace{0.5cm}
			\student{}\\
			\vspace{1cm}
			Prowadzący: \teacher{}\\
			\vspace{3cm}
			\textit{Politechnika Wrocławska}\\
			\today{}
		\end{center}
		\vspace{\stretch{3}}
	\end{titlepage}
	\newpage{}
	\tableofcontents{}
	\newpage{}
	\section{Opis badań eksperymentalnych}
	W zadaniu zaimplementowano perceptron prosty oraz ADALINE w celu zbadania wpływu parametrów na czas uczenia się modelu dla rozwiązania funkcji logicznych AND i OR.
		\subsection{Plan eksperymentów}
		W zadaniu zostały rozpatrzony wpływ następujących parametrów na szybkość uczenia się modelu:
		\begin{itemize}
			\item Zakres początkowych wartości wag perceptronu,
			\item Wartość współczynnika uczenia (learning rate),
			\item Różne funkcje przejścia neuronu (progowa unipolarna/progowa bipolarna -- w przypadku perceptronu prostego),
			\item Zadany błąd średniokwadratowy (w przypadku ADALINE).
		\end{itemize}
		Uzyskane wyniki zostały przedstawione w postaci średnich z 10 przebiegów dla różnych kombinacji parametrów. Czas uczenia wyrażany jest w postaci liczby epok potrzebnych do wyuczenia modelu.
		\subsection{Aplikacja wykorzystana do badań} 
		Perceptron prosty oraz ADALINE zostały zaimplementowany w języku Python~3.6 z wykorzystaniem biblioteki NumPy.
		\subsection{Zbiory danych użyte do badań}
		W badaniach użyto dwuargumentowych funkcji logicznych AND i OR.\\
		\begin{multicols}{2}
			[W przypadku unipolarnej funkcji aktywacji:]
			\begin{table}[H]
				\caption{AND}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					0 & 0 & 0 \\ \hline
					1 & 0 & 0 \\ \hline
					0 & 1 & 0 \\ \hline
					1 & 1 & 1 \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\begin{table}[H]
				\caption{OR}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					0 & 0 & 0 \\ \hline
					1 & 0 & 1 \\ \hline
					0 & 1 & 1 \\ \hline
					1 & 1 & 1 \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
		\end{multicols}
	
		\begin{multicols}{2}
			[W przypadku bipolarnej funkcji aktywacji:]
			\begin{table}[H]
				\caption{AND}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					-1 & -1 & -1 \\ \hline
					1  & -1 & -1 \\ \hline
					-1 & 1  & -1 \\ \hline
					1  & 1  & 1  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\begin{table}[H]
				\caption{OR}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					-1 & -1 & -1 \\ \hline
					1  & -1 & 1  \\ \hline
					-1 & 1  & 1  \\ \hline
					1  & 1  & 1  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
		\end{multicols}
		\subsection{Wpływ wartości hiperparametrów na szybkość uczenia perceptronu prostego}
			\subsubsection{Wpływ przedziału losowanych wag}
			Współczynnik uczenia $lr=0.001$\\
			Funkcja aktywacji: unipolarna funkcja aktywacji\\
				\begin{table}[H]
					\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od początkowego przedziału wag}
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|}
						\hline
						Przedział losowania wag & Średnia liczba epok \\ \hline
						      (-1.0, 1.0)       &        562.7        \\ \hline
						      (-0.9, 0.9)       &        541.3        \\ \hline
						      (-0.8, 0.8)       &        482.8        \\ \hline
						      (-0.7, 0.7)       &        391.1        \\ \hline
						      (-0.6, 0.6)       &        307.7        \\ \hline
						      (-0.5, 0.5)       &        359.4        \\ \hline
						      (-0.4, 0.4)       &        240.1        \\ \hline
						      (-0.3, 0.3)       &        252.3        \\ \hline
						      (-0.2, 0.2)       &        106.3        \\ \hline
						      (-0.1, 0.1)       &        66.4         \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\begin{tikzpicture}
					\begin{axis}[
					width=\textwidth,
					height=0.6\textwidth,
					x tick label style={font=\small},
					xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10},
					xticklabels={(-1.0, 1.0), (-0.9, 0.9), (-0.8, 0.8), (-0.7, 0.7), (-0.6, 0.6), (-0.5, 0.5), (-0.4, 0.4), (-0.3, 0.3), (-0.2, 0.2), (-0.1, 0.1)},
					ylabel=Liczba epok,
					xlabel=Przedział,
					enlargelimits=0.05,
					legend style={at={(0.5, -0.1)},
						anchor=north, legend columns=-1},
					ybar,
					]
					\addplot
					coordinates {(1, 562.7)(2, 541.3)(3, 482.8)(4, 391.1)(5, 307.7)(6, 359.4)(7, 240.1)(8, 252.3)(9, 106.3)(10, 66.4)};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
					\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od początkowego przedziału wag}
				\end{figure}
			
				\begin{table}[H]
					\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od początkowego przedziału wag}
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|}
						\hline
						Przedział losowania wag & Średnia liczba epok \\ \hline
						      (-1.0, 1.0)       &        612.8        \\ \hline
						      (-0.9, 0.9)       &        568.7        \\ \hline
						      (-0.8, 0.8)       &        405.9        \\ \hline
						      (-0.7, 0.7)       &        629.1        \\ \hline
						      (-0.6, 0.6)       &        579.4        \\ \hline
						      (-0.5, 0.5)       &        358.6        \\ \hline
						      (-0.4, 0.4)       &        264.9        \\ \hline
						      (-0.3, 0.3)       &        151.9        \\ \hline
						      (-0.2, 0.2)       &        158.5        \\ \hline
						      (-0.1, 0.1)       &        87.2         \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\begin{tikzpicture}
					\begin{axis}[
					width=\textwidth,
					height=0.6\textwidth,
					x tick label style={font=\small},
					xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10},
					xticklabels={(-1.0, 1.0), (-0.9, 0.9), (-0.8, 0.8), (-0.7, 0.7), (-0.6, 0.6), (-0.5, 0.5), (-0.4, 0.4), (-0.3, 0.3), (-0.2, 0.2), (-0.1, 0.1)},
					ylabel=Liczba epok,
					xlabel=Przedział,
					enlargelimits=0.05,
					legend style={at={(0.5, -0.1)},
						anchor=north, legend columns=-1},
					ybar,
					]
					\addplot
					coordinates {(1, 612.8)(2, 568.7)(3, 405.9)(4, 629.1)(5, 579.4)(6, 358.6)(7, 264.9)(8, 151.9)(9, 158.5)(10, 87.2)};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
					\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od początkowego przedziału wag}
				\end{figure}
			
			\subsubsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia}
			Przedział losowania początkowych wartości wag: (-1.0, 1.0)\\
			Funkcja aktywacji: unipolarna funkcja aktywacji\\
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od współczynnika uczenia}
				\label{tab:perc_lr_and}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
					Wartość współczynnika uczenia & Średnia liczba epok \\ \hline
					             0.5              &         7.2         \\ \hline
					             0.1              &        11.1         \\ \hline
					            0.05              &        15.0         \\ \hline
					            0.01              &        70.6         \\ \hline
					            0.005             &        135.0        \\ \hline
					            0.001             &        631.7        \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6},
				xticklabels={0.5, 0.1, 0.05, 0.01, 0.005, 0.001},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Wartość współczynnika uczenia,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 7.2)(2, 11.1)(3, 15.0)(4, 70.6)(5, 135.0)(6, 631.7)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od współczynnika uczenia}
			\end{figure}
		
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od współczynnika uczenia}
				\label{tab:perc_lr_or}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
					Wartość współczynnika uczenia & Średnia liczba epok \\ \hline
					             0.5              &         3.8         \\ \hline
					             0.1              &        12.4         \\ \hline
					            0.05              &        10.3         \\ \hline
					            0.01              &        78.0         \\ \hline
					            0.005             &        128.5        \\ \hline
					            0.001             &        825.8        \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6},
				xticklabels={0.5, 0.1, 0.05, 0.01, 0.005, 0.001},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Wartość współczynnika uczenia,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 3.8)(2, 12.4)(3, 10.3)(4, 78.0)(5, 128.5)(6, 825.8)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od współczynnika uczenia}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Wpływ rodzaju funkcji aktywacji}
			Przedział losowania początkowych wartości wag: (-1.0, 1.0)\\
			Współczynnik uczenia $lr=0.01$\\
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od rodzaju funkcji aktywacji}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
					     Funkcja aktywacji       & Średnia liczba epok \\ \hline
					Unipolarna funkcja aktywacji &        67.7         \\ \hline
					Bipolarna funkcja aktywacji  &        22.6         \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od rodzaju funkcji aktywacji}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
					     Funkcja aktywacji       & Średnia liczba epok \\ \hline
					Unipolarna funkcja aktywacji &        63.3         \\ \hline
					Bipolarna funkcja aktywacji  &        19.3         \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
		
		\subsection{Wpływ wartości hiperparametrów na szybkość uczenia ADALINE}
			\subsubsection{Wpływ przedziału losowanych wag}
			Współczynnik uczenia $lr=0.001$\\
			Funkcja aktywacji: bipolarna funkcja aktywacji\\
			Zadana wartość błędu $\epsilon{}=0.3$
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od początkowego przedziału wag}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Przedział losowania wag & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
					      (-1.0, 1.0)       &        387.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.9, 0.9)       &        435.2        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.8, 0.8)       &        419.1        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.7, 0.7)       &        432.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.6, 0.6)       &        445.8        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.5, 0.5)       &        359.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.4, 0.4)       &        314.9        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.3, 0.3)       &        334.8        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.2, 0.2)       &        352.1        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.1, 0.1)       &        345.4        & 10  & 10  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			
			\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
			\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10},
				xticklabels={(-1.0, 1.0), (-0.9, 0.9), (-0.8, 0.8), (-0.7, 0.7), (-0.6, 0.6), (-0.5, 0.5), (-0.4, 0.4), (-0.3, 0.3), (-0.2, 0.2), (-0.1, 0.1)},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Przedział,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 379.5)(2, 461.8)(3, 394.2)(4, 362.3)(5, 349.9)(6, 372.5)(7, 364.3)(8, 308.9)(9, 357.6)(10, 334.9)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od początkowego przedziału wag}
			\end{figure}
			
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od początkowego przedziału wag}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Przedział losowania wag & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
					      (-1.0, 1.0)       &        390.2        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.9, 0.9)       &        418.5        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.8, 0.8)       &        388.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.7, 0.7)       &        388.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.6, 0.6)       &        374.8        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.5, 0.5)       &        341.8        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.4, 0.4)       &        320.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.3, 0.3)       &        364.5        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.2, 0.2)       &        341.3        & 10  & 10  \\ \hline
					      (-0.1, 0.1)       &        333.5        & 10  & 10  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
					
		\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
		\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10},
				xticklabels={(-1.0, 1.0), (-0.9, 0.9), (-0.8, 0.8), (-0.7, 0.7), (-0.6, 0.6), (-0.5, 0.5), (-0.4, 0.4), (-0.3, 0.3), (-0.2, 0.2), (-0.1, 0.1)},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Przedział,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 390.2)(2, 418.5)(3, 388.3)(4, 388.3)(5, 374.8)(6, 341.8)(7, 320.3)(8, 364.5)(9, 341.3)(10, 333.5)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od początkowego przedziału wag}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia}
			Przedział losowania początkowych wartości wag: (-1.0, 1.0)\\
			Funkcja aktywacji: bipolarna funkcja aktywacji\\
			Zadana wartość błędu $\epsilon{}=0.3$
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od współczynnika uczenia}
				\label{tab:adaline_lr_and}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Wartość współczynnika uczenia & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
					          0.5           &        66.2         &  0  &  3  \\ \hline
					          0.1           &        75.6         &  0  & 10  \\ \hline
					         0.05           &        12.5         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.01           &        42.0         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.005          &        79.3         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.001          &        360.7        & 10  & 10  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
		
					
		\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
		\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6},
				xticklabels={0.5, 0.1, 0.05, 0.01, 0.005, 0.001},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Wartość współczynnika uczenia,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 66.2)(2, 75.6)(3, 12.5)(4, 42.0)(5, 79.3)(6, 360.7)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od współczynnika uczenia}
			\end{figure}
			
			\begin{table}[H]
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od współczynnika uczenia}
				\label{tab:adeline_lr_or}
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Wartość współczynnika uczenia & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
					          0.5           &        67.1         &  0  &  0  \\ \hline
					          0.1           &        75.6         &  0  & 10  \\ \hline
					         0.05           &        14.4         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.01           &        37.9         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.005          &        85.7         & 10  & 10  \\ \hline
					         0.001          &        413.6        & 10  & 10  \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
		
					
		\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
		\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
				width=\textwidth,
				height=0.6\textwidth,
				x tick label style={font=\small},
				xtick = {1, 2, 3, 4, 5, 6},
				xticklabels={0.5, 0.1, 0.05, 0.01, 0.005, 0.001},
				ylabel=Liczba epok,
				xlabel=Wartość współczynnika uczenia,
				enlargelimits=0.05,
				legend style={at={(0.5, -0.1)},
					anchor=north, legend columns=-1},
				ybar,
				]
				\addplot
				coordinates {(1, 67.1)(2, 75.6)(3, 14.4)(4, 37.9)(5, 85.7)(6, 413.6)};
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od współczynnika uczenia}
			\end{figure}
		
			
			\subsubsection{Wpływ zadanego błędu średniokwadratowego na szybkość uczenia modelu}
		\begin{table}[H]
			\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od zadanego błędu średniokwadratowego}
			\label{tab:adaline_err_and}
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Zadany błąd średniokwadratowy & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
				          0.1           &        697.7        &  0  & 10  \\ \hline
				          0.2           &        707.4        &  0  & 10  \\ \hline
				          0.3           &        43.0         & 10  & 10  \\ \hline
				          0.4           &        28.3         & 10  &  6  \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	
				
	\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
	\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=\textwidth,
			height=0.6\textwidth,
			x tick label style={font=\small},
			xtick = {1, 2, 3, 4},
			xticklabels={0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
			ylabel=Liczba epok,
			xlabel=Zadany błąd średniokwadratowy,
			enlargelimits=0.05,
			legend style={at={(0.5, -0.1)},
				anchor=north, legend columns=-1},
			ybar,
			]
			\addplot
			coordinates {(1, 697.7)(2, 707.4)(3, 43.0)(4, 28.3)};
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji AND w zależności od zadanego błędu średniokwadratowego}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od zadanego błędu średniokwadratowego}
			\label{tab:adaline_err_or}
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Zadany błąd średniokwadratowy & Średnia liczba epok & Błąd poniżej zadanego\textsuperscript{1.} & Model wyuczony\textsuperscript{2.} \\ \hline
				          0.1           &        714.6        &  0  & 10  \\ \hline
				          0.2           &        707.9        &  0  & 10  \\ \hline
				          0.3           &        37.9         & 10  & 10  \\ \hline
				          0.4           &        31.7         & 10  &  6  \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
					
		\textsuperscript{1.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków zadany błąd został uzyskany dla 10 cykli uczenia.\\
		\textsuperscript{2.} W rozpatrywanym przypadku warunkiem stopu uczenia modelu było uzyskanie błędu średniokwadratowego o wartości poniżej zadanego progu. W niektórych przypadkach wartość błędu \enquote{zatrzymywała} się na pewnym poziomie, stąd kolumna ta zawiera informację dla ilu przypadków model został poprawnie wyuczony dla zadanego problemu z 10 cykli uczenia.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			width=\textwidth,
			height=0.6\textwidth,
			x tick label style={font=\small},
			xtick = {1, 2, 3, 4},
			xticklabels={0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
			ylabel=Liczba epok,
			xlabel=Zadany błąd średniokwadratowy,
			enlargelimits=0.05,
			legend style={at={(0.5, -0.1)},
				anchor=north, legend columns=-1},
			ybar,
			]
			\addplot
			coordinates {(1, 714.6)(2, 707.9)(3, 37.9)(4, 31.7)};
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Uśredniona liczba epok wymagana do wyuczenia modelu dla przypadku funkcji OR w zależności od zadanego błędu średniokwadratowego}
		\end{figure}
		
		
		
		
	\section{Wnioski}
		\subsection{Perceptron prosty}
			\subsubsection{Wpływ przedziału wartości losowanych wag na szybkość uczenia}
			Wraz z zawężaniem początkowego przedziału losowania wag następuje zmniejszenie liczby epok wymaganych do wyuczenia modelu perceptronu prostego zarówno dla przypadku funkcji logicznej AND i OR. 
			
			\subsubsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia na szybkość uczenia}
			Wyniki przedstawione w tabelach \ref{tab:perc_lr_and} oraz \ref{tab:perc_lr_or} wskazują na wpływ współczynnika uczenia na szybkość uczenia perceptronu -- im większa wartość, tym mniejsza liczba epok jest wymagana. Należy zwrócić uwagę, że współczynnik nie może mieć zbyt dużej wartości, ponieważ może to spowodować \enquote{zbyt duże} skoki w przestrzeni rozwiązań, przez co model nie zostanie wyuczony prawidłowo -- rozwiązanie nie będzie zbiegało.
		
			\subsubsection{Wpływ rodzaju funkcji aktywacji na szybkość uczenia}
			Wyniki uzyskane dla przypadku, gdy została zastosowana bipolarna funkcja aktywacji z odpowiednio przystosowanymi wartościami funkcji logicznych $({-1, 1})$ wskazują na znaczną poprawę szybkości uczenia się perceptronu, niż gdy użyto unipolarnej funkcji aktywacji.
			
		\subsection{ADALINE}
			\subsubsection{Wpływ przedziału wartości losowanych wag na szybkość uczenia}
			Zawężenie początkowego przedziału losowania wag neuronu powoduje nieznaczne zmniejszenie liczby epok wymaganych do wyuczenia modelu neuronu zarówno dla przypadku funkcji logicznej AND i OR. Przeprowadzone badania wskazują, że model osiąga zadany błąd średniokwadratowy przy przedziale losowania wag $(-0.3, 0.3)$.
			
			\subsubsection{Wpływ wartości współczynnika uczenia na szybkość uczenia}
			Wyniki przedstawione w tabelach \ref{tab:adaline_lr_and} oraz \ref{tab:adeline_lr_or} wskazują na wpływ współczynnika uczenia na szybkość uczenia ADALINE - im większa wartość, tym mniejsza liczba epok jest wymagana. Im mniejsza wartość współczynnika, tym mniejszy jest krok poprawy wartości wag, wynik jest dokładniejszy, ale wymagana jest większa liczba kroków. Zwiększanie wartości parametru przyspiesza ten proces, ale ustawienie zbyt dużej wartości powoduje niezbieganie problemu do minimum sprawiając, że błąd nie osiąga zadanej wartości, a w skrajnym przypadku model nie zostaje wyuczony poprawnie ($lr=0.1$, $lr=0.5$).
			
			\subsubsection{Wpływ zadanego błędu średniokwadratowego na szybkość uczenia}
			Osiągnięcie w procesie uczenia wystarczająco małego błędu średniokwadratowego powoduje uzyskanie dokładniejszego rozwiązania. Wyniki przedstawione w tabelach \ref{tab:adaline_err_and} oraz \ref{tab:adaline_err_or} wskazują, że spośród badanych przypadków najlepsze wyniki osiąga przypadek, gdy zadany błąd jest mniejszy od $0.3$. W tym przypadku warunkiem stopu zawsze jest uzyskanie błędu mniejszego od zadanego jednocześnie gwarantując, że model zostanie poprawnie wyuczony. Gdy dopuszczalny błąd jest za duży model może zostać wyuczony niepoprawnie, a gdy jest za mały model nie jest w stanie osiągnąć zadanego błędu (w tym przypadku warunkiem stopu jest zatrzymanie się błędu na jakimś poziomie).
			
\end{document}